%
\section{Begriffe der Objektorientierung}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Grundelemente der Objektorientierung}

\begin{itemize}
\item Datenkapselung (engl. encapsulation/information hiding)
\item Polymorphie (engl. polymorphism)
\item Vererbung (engl. \emph{inheritance})
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Datenkapselung}
\begin{frame}
\frametitle{Datenkapselung}

engl.\ \gquote{information hiding}

\begin{itemize}
\item Verbergen von Daten oder Informationen (\gquote{Black Box})
\item Direkter Zugriff von Außen ist unterbunden
\item Zugriff (wenn überhaupt) nur über definierte Schnittstellen
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Datenkapselung: Python-Konvention}

% C++ kennt: \pyth{public}, \pyth{private}, \pyth{protected}

\begin{tabular}{llll}% p{.35\textwidth}
 Name & Bezeichnung & Außerhalb lesbar & Außerhalb schreibar \\
%
 \verb!attr!   & public     & ja & ja \\
% wie public, jedoch sollte diese Variable nur bei Vererbung verwendet werden
 \verb!_attr!  & protected  & ja & ja \\
% Nicht von außen sichtbar, nur innerhalb der Klasse zu verwenden 
 \verb!__attr! & private    & nein & nein\\
\end{tabular}

\bigskip

Protected-Attribute: nicht außerhalb der Klasse nutzen!

\end{frame}


\subsection{Polymorphie}
\begin{frame}
\frametitle{Polymorphie}

Polymorphie = \gquote{Vielgestaltigkeit}

\includegraphics[width=0.5\textwidth]{polymorphie.jpg}
% Quelle: Praxisbuch Objektorientierung von Bernhard Lahres, Gregor Raýman

\end{frame}


\subsection{Vererbung}
\begin{frame}
\frametitle{Vererbung}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Begriffe}
\begin{definition}[Objekt]
Bausteine, aus denen ein objektorientiertes Programm während seiner 
Abarbeitung besteht.\\[2ex]

Objekte sind konkrete Ausprägungen 
(„\alert{Instanzen}“/Exemplar) eines Objekttyps und werden während der Laufzeit 
erzeugt („\alert{Instanziierung}“).
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Begriffe}
\begin{definition}[Datenkapselung]
Verbergen von Implementierungsdetails, d.~h.\ auf interne Strukturen kann
(üblicherweise) nicht zugegriffen werden.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Begriffe}
\begin{definition}[Klasse]
Konstruktionsplan (= Blaupause) für Objekte\\[2ex]

\begin{itemize}
\item Datenstruktur wird durch \alert{Attribute} (auch \emph{Eigenschaften})
      festgelegt,
\item Verhalten wird durch \alert{Methoden} bestimmt.
\end{itemize}

\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Begriffe}
\begin{definition}[Vererbung]
Eine abgeleitete Klasse besitzt die Methoden und Attribute der \alert{Basisklasse},
d.~h.\ sie „erbt“ diese Eigenschaften.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Begriffe}
\begin{definition}[Persistenz]
Objektvariablen existieren, solange die Objekte vorhanden sind und „verfallen“
nicht nach Abarbeitung einer Methode.
\end{definition}
\end{frame}